\section{Развертывание системы}\label{sec:chapter_2/section_2.3}

После разработки системы локально, ее необходимо развернуть в боевом окружении. Результатов развертывания системы должна быть работающая система, которая будет открыта для запросов клиентов. 

Для удобства развертывания системы было использовано программное обеспечение для автоматизации 
развертывания и управления приложениями в средах с поддержкой контейнеризации – Docker \cite{docker}. 
Для этого первым делом необходимо упаковать бекенд на Django в контейнер: необходимо зафиксировать 
зависимости с помощью файла requirements.txt  \cite{piprequirements}, а также определиться с 
необходимыми системными библиотеками для работы API. В качестве веб-сервера ASGI для работы 
бекенда в боевом окружении использовался официально поддерживаемый Django сервер Daphne.

В результате у нас должен получиться Dockerfile – файл с описанием нашей сборки, а также набор зависимостей в файле requirements.txt.

В качестве базового образа была использована официальная сборка Python на Debian операционной системе. В качестве системных зависимостей необходимо было установить gdal-bin для работы Postgis, gcc, python3-dev и git для успешной компиляции некоторых зависимостей. В результате получился следующий Dockerfile:

\begin{ListingEnv}[!h]
    % \captiondelim{ } % разделитель идентификатора с номером от наименования
    % \caption{Программа ,,Hello, world`` без подсветки}\label{lst:hwplain}
    \begin{lstlisting}[breaklines,numbers=none,frame=none]
    FROM python:3.9-slim
    RUN apt update && apt install -y --no-install-recommends gdal-bin gcc python3-dev git
    WORKDIR /app
    COPY requirements.txt /
    RUN pip3 install -r /requirements.txt
    COPY . .
    ENTRYPOINT ["daphne -b 0.0.0.0 -p 8000 bicycle_riders_api_v2.asgi:application"]
    \end{lstlisting}
\end{ListingEnv}


Также для работы бекенда потребовались следующие зависимости в файле requirements.txt:

\begin{diplomaitemize}
    \item Django – для работы фреймворка;
    \item psycopg2-binary – драйвер для подключения к базе Postgres;
    \item daphne – ASGI веб-сервер для обработки запросов;
    \item graphene-django – библиотека для создания GraphQL API в Django;
    \item django-graphql-social-auth – библиотека для реализации входа через социальных провайдеров для GraphQL Django.
\end{diplomaitemize}

После упаковки сервиса получается образ, который затем можно отправить в Docker registry для возможности дальнейшего скачивания. В данной работе был зайдествован стандартно поставляемый от Docker registry сервер, который можно скачать с Docker Hub. 

Затем необходимо определиться, как хранить и управлять конфигурацией Docker сервисов для их удобной поддержки в рамках 
боевого окружения. Для этой цели был использован docker-compose файл, 
а также легковесная система управления контейнерами Portainer. Такой подход 
позволяет удобно хранить всю конфигурацию для развертывания системы прямо в Git-репозитории, 
а также позволяет описывать необходимую инфраструктуру для работы сервиса, такую как: базы данных, различные обратные 
прокси и балансировщики нагрузки. Также можно настроить дополнительные инструменты для разработки и отладки приложения, что позволяет значительно облегчить и ускорить процесс разработки приложения.

Для успешного развертывания системы необходим внешний адрес – тот адрес, по которому к ней смогут обращаться клиенту, используя сеть Интернет. Для этого необходим обратный прокси, который будет проксировать запрос по домену до сервиса. В качестве обратного прокси был применен Traefik. Он позволяет с легкостью настраивать правила маршрутизации с помощью меток в docker-compose файле, также обладает множеством промежуточных обработчиков для различных функций: авторизация по IP, базовая авторизация, сжатие, и так далее.

Для мобильного клиента на Android и IOS также необходима поддержка HTTPS. Для этого в Traefik реализована поддержка Let’s Encrypt сервиса, который позволяет бесплатно получить SSL сертификат для реализации поддержки HTTPS на домене. 

После настройки Traefik необходимо в docker-compose.yml файле для нашего сервиса указать набор меток для маршрутизации:


\begin{ListingEnv}[!h]
    % \captiondelim{ } % разделитель идентификатора с номером от наименования
    % \caption{Программа ,,Hello, world`` без подсветки}\label{lst:hwplain}
    \begin{lstlisting}[breaklines,numbers=none,frame=none]
    labels:
        traefik.http.routers.api.tls.certresolver: acmeResolver
        traefik.enable: "true"
        traefik.http.routers.api.rule: Host(`api.ekbicycle.ru`)
        traefik.http.routers.api1.rule: Host(`api. ekbicycle.ru`)
        traefik.http.routers.api.entrypoints: https
        traefik.http.routers.api1.entrypoints: http
        traefik.http.routers.api1.middlewares: https@file
        traefik.http.services.api.loadbalancer.server.port: "8000"
        traefik.docker.network: proxy
    \end{lstlisting}
\end{ListingEnv}



Данные метки указывают Traefik, что нужно направлять трафик, который приходит на api.ekbicycle.ru в наш сервис на порт 8000. 

Также в docker-compose.yml необходимо описать нужную архитектуру для работы системы: это Postgres, PgBouncer для поддержания пула соединений с Postgres для более простого масштабирования, docker registry для хранения образов бекенда, а также программное обеспечение для локализации Accent. Все образы для данной инфраструктуры находятся в открытом доступе, что позволяет не хранить их копии у себя в хранилище докер образов.

С помощью Traefik в целях безопасности публичную часть API сервера и административную панель была ограничена по IP так, чтобы только разработчики системы смогли получить доступ туда. 

Все сервисы, которым необходим внешний адрес в интернет подключаются в Docker сеть прокси, и затем проксируются с помощью traefik. Это позволяет разграничить внешний и внутренний сетевой трафик и защитить такие важные инфраструктурные части, как база данных и административная панель. 

% Результирующий docker-compose.yml файл можно найти в приложении А. После написания этого файла запускаем на сервере команду docker-compose up -d для запуска всех контейнеров в режиме демона.



